%Vorlage fuer Thesen an der FFHS
\documentclass{ffhsthesis}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage[font=scriptsize,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{babel,subcaption}
\usepackage[german]{fancyref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{url}

\setlength{\parindent}{0pt} % Nicht-Einrücken 1. Zeile von Absatz

% italicquotes für kursive zitate
\newenvironment{italicquotes}
{\begin{quote}\itshape\onehalfspacing}
{\end{quote}}

% Inline code
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.9}

\lstset{
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color[grey]{0.6},
    stringstyle=\color[RGB]{255,150,75}
}

% Chapters on same page

\newcommand{\inlinecode}[2]{\colorbox{lightgray}{\lstinline[language=#1]$#2$}}

\begin{document}

\dokumentTyp{Bachelor Thesis}
\studiengang{Informatik}
\title{Sentiment Analysis von Kryptowährungs-Tweets}
\subtitle{Korrelationsanalyse zwischen Tweet-Volumen und dem Währungskurs mit Anwendung von Sentiment Analysis\\ - Disposition -} % optional


% Kann die Korrelation zwischen der täglichen Anzahl an Kryptowährungs- Tweets und dem Währungskurs durch Anwendung von Sentiment Analysis erhöht werden

% \titelbild[height=2cm,width=10cm]{ffhslogo}  % optional
\author{Andreas Gyr}
% \date{}
\wohnort{Herisau}
%\referent{Name des Referenten\\ Titel\\Unterrichtetes Fach}
\referent{Dr.\ Urs-Martin Künzi\\Fachbereichsleiter Mathematik\\Dozent}
\eingereichtBei{Dr.\ Oliver Kamin\\Departement Informatik\\Departementsleiter} 

% \dedication{Diese Thesis widme ich\\\dots}

\maketitle


% \begin{zusammenfassung}
% Dies stellt da
% \end{zusammenfassung}
\begin{comment}
  \begin{abstract}
  Die Aufmerksamkeit von Kryptowährungen ist in den letzten Jahren rasant gestiegen. Der neue, digitale Ansatz eines Finanzsystems hat vor allem im Internet, konkreter den Sozialen Medien grossen Anklang gefunden. Die meisten Kryptowährungen werden von Communities vorangetrieben, welche sehr oft über die Sozialen Medien kommunizieren.\\
  --- TODO ---
  \end{abstract}
\end{comment}

\begin{comment}
  \tableofcontents
\end{comment}

\begin{comment}
  \begin{abkuerzungen}[MUSTER] % Das Muster dient zur Bestimmung der Einrueckungstiefe
  \item[DInf] Departement Informatik
  \item[FFHS] Fernfachhochschule Schweiz
  \item[P2P] Peer-to-Peer
  \item[NLP] Natural Language Processing
  \item[API] Application Programming Interface (Programmierschnittstelle)
  \end{abkuerzungen}
\end{comment}

\startThesis % Befehl muss vor dem ersten chapter stehen (Seitennummerierung!)

\chapter{\"Ubersicht \& Einleitung}
Kryptowährungen stehen für eine radikale Änderung der heutigen Finanzsysteme. Bitcoin, eine digitale und dezentralisierte Kryptowährung, ist einer der Vorreiter dieser neuen und aufstrebenden Technologie. Satoshi Nakamoto hat mit seiner Veröffentlichung von Bitcoin ein völlig neues Konzept bezüglich Finanztransaktionen vorgestellt \cite{bitcoin, krypto}. Seit 2008 hat sich sehr viel getan und eine Menge an ähnlichen Konzepten wurden entwickelt. Viele  Kryptowährungen wurden und werden stetig weiterentwickelt und haben bis heute viel Aufmerksamkeit erhalten, unter anderem vor allem in den ebenfalls digitalen sozialen Medien.\\

Soziale Medien sind aus der heutigen Zeit nicht mehr wegzudenken. Die Dienste werden dabei nicht nur für persönliche Kommunikation genutzt sondern ebenfalls für Gemeinschaften und Interessensgruppen ("`Communities"'), Ankündigungen, Wissensverbreitung, etc. Durch die Sozialen Medien haben Benutzer die Chance Neuigkeiten zu gewissen Themen einfacher, kompakter und schneller zu erreichen, aber sie bieten ihnen auch eine neue Möglichkeit von sozialer Interaktion. Benutzer können so ihre Emotionen und Gefühlslage zu ganz bestimmten Themen äussern. So haben beispielsweise Dienste wie Twitter\cite{twitter} einen sehr hohen Stellenwert bezüglich sozio-politischer Aktivitäten erreicht, wie bereits Wissenschaftlich bewiesen werden konnte \cite{twittersignificance}.\\

Kryptowährungen werden meist von Communities entwickelt. Diese nutzen die sozialen Medien sehr oft nicht nur für die interne Kommunikation, sondern  ebenfalls um Neuigkeiten und Ankündigungen zu publizieren. Auch die Benutzer der Kryptowährungen haben so eine Möglichkeit, stets auf aktuellem Stand zu bleiben und sich interaktiv an den Diskussionen zu beteiligen. Dies hat bereits diverse Forschungsteams auf die Idee gebracht diesen Sachverhalt genauer zu untersuchen. Dabei wurden verschiedene Ansätze und Vogehensweisen eingesetzt welche alle im neuen Bereich der Informationstechnologie, Data-Science, anzugliedern sind. Meine empirische Arbeit bezieht sich auf das Teilgebiet "`\textit{Sentiment Analysis}"'. Anhand einer konkreten Problemstellung will ich die Abhängigkeiten zwischen Krypto- Währungskurs und Social-Media Inhalten untersuchen.

\chapter{Wissenschaftlicher Bezug}
Bereits verschiedenste wissenschaftliche Arbeiten haben den Bezug zwischen Social-Media Inhalten und Kryptowährungskursen untersucht. Dabei wurden verschieden Ansätze verfolgt, unter anderen folgende:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Epidemische Modelle}\\
    Am University College London wurde eine Arbeit durchgeführt, welche sich auf Preis-Blasen von Kryptowährungen fokusiert \cite{epidemicmodelling}. Die Arbeit basiert auf epidemischen Modellen, welche man auch in der Netzwerkanalyse findet. Es wurde ein Hidden Markov Model mit verschiedenen Social-Media Indikatoren sowie dem Handelsvolumen der Bitcoin Kryptowährung entwickelt.

  \item \textbf{Natural Language Processing}\\
    Laskowski und Kim analysierten verschiedene Semistrukturierte Daten um daraus Schlussfolgerungen über das Ökosystem von Blockchains zu extrahieren \cite{textmining}. Wie der Titel der Arbeit beschreibt war das Hauptziel ein Rapid Prototyping Ansatz (in kurzer Zeit ein Modell zu Musterzwecken bauen). Dabei wurden Techniken von NLP (Natural Language Processing) eingesetzt um die semistrukturierten Daten zu normalisieren. Sentiment Analysis wurde hier jedoch nicht eingesetzt.

  \item \textbf{Sentiment Analysis}\\
    Kaminski konnte mit seiner Arbeit die Korrelation zwischen Bitcoin Marktindikatoren und Twitter-Posts (Tweets) nachweisen \cite{nowcasting, twitter}. Der Ansatz beschreibt das extrahieren der Emotion   (Empfindung, Stimmung) eines Tweets welcher entsprechend klassifiziert wird. Dieses Vorgehen bezeichnet man als Sentiment Analysis.
\end{itemize}

\section{Einordnung}
Diese Arbeit orientiert sich am oben vorgestellten \textit{Sentiment Analysis} Ansatz. Anders als Kaminski wird diese Arbeit nicht die Kryptowährung Bitcoin verwenden sondern das Verhalten einer kleineren Kryptowährung (gemessen am Markvolumen, siehe Kapitel 3.2) untersuchen. Zusätzlich wird als Vergleichswert das reine, unprozessierte Social-Media Inhalts-Volumen verwendet.

\chapter{Fragestellung und Abgrenzung}
Dass Inhalte von sozialen Medien mit dem Währungskurs einer Kryptowährung korrelieren konnten bereits einige Arbeiten demonstrieren. Bei den Arbeiten wurde meist die Vorreiter-Währung Bitcoin verwendet. In den Medien wird jedoch oft Bitcoin als Begriff für alle Kryptowährungen verwendet, obwohl es viele verschiedene Kryptowährungen gibt, welche zum Teile andere Konzepte beinhalten \cite{bitcoinhype}. 

\section{Krytowährung}
Die Analysen werden mit einer Kryptowährung gemacht, welche ein kleineres Marktvolumen im Vergleich zum Bitcoin aufweist. Dies deshalb, weil ich bei kleineren Kryptowährungen höhere Ausschläge in den Sozialen-Medien vermute, da diese nicht Teil des "`Bitcoin Medien-Hype \cite{bitcoinhype}"' sind. Zudem soll eine Kryptowährung gewählt werden, welche aus dem westlichen Teil der Welt stammt. Dies deshalb, weil die Äusserungsform auch immer von der jeweiligen Kultur abhängt, was bei Sentiment Analysis berücksichtigt werden soll \cite{sentimentculture}. 

\section{Fragestellung}
\begin{center}
  \textit{Kann die Korrelation zwischen der täglichen Anzahl an Kryptowährungs- Tweets und dem Währungskurs durch Anwendung von Sentiment Analysis erhöht werden?}
  \begin{comment}
      \textit{Ist das Anwenden von Sentiment Analysis auf Social-Media Inhalten hilfreich um eine hohe Korrelation zwischen Inhalts-Volumen und Kryptowährungspreis zu erreichen?}
      \textit{Kann mit Sentiment Analysis eine bessere Korrelation zwischen Social-Media Inhalts-Volumen und dem Kryptowährungskurs erreicht werden, als ohne Sentiment Analysis?}
  \end{comment}
\end{center}

Dazu sollen Tweets mittels Sentiment Analysis klassifiziert werden. Die Tweets werden dabei in verschiedene Kategorien eingeteilt, welche von jeweiligen Modell abhängen. Klassischerweise entsprechen die Kategorien in etwa \textit{positiv}, \textit{neutral} und \textit{negativ}. Eine Korrelationsanalyse zwischen dem Kryptowährungskurs und dem Tweet-Volumen der klassifizierten (z.B. nur \textit{positiv}) Tweets soll dann aufzeigen, ob eine hohe Korrelation erreicht werden kann. Als Vergleichswert soll die Korrelation zwischen Kryptowährungskurs und dem gesamten, nicht klassifizierten Tweet-Volumen dienen.

\section{Abgrenzung}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Datenquelle}\\
    Es existieren sehr viele Social-Media Plattformen, welche alle reichlich Inhalte zu verschiedensten Themen beinhalten. Die Arbeit soll sich auf Twitter\cite{twitter} fokussieren, da diese Daten über deren API relativ einfach zu bekommen sind. Dabei wird die Relevanz der Datenquelle im entsprechenden Kryptowährungs-Kontext nicht berücksichtigt, auch wenn diese bei Twitter nicht unumstritten ist \cite{twittersocial}.
  \item \textbf{Datenvolumen}\\
    Die Arbeit wird sich auf eine kleinere Kryptowährung und einen bestimmten Zeitraum konzentrieren, welcher nicht Massenweise Daten liefert. Dadurch sollten BigData Analysen vermieden werden, da sich die Arbeit um die rein wissenschaftliche Analyse der Daten konzentrieren soll. Trotzdem wird das Datenvolumen gewisse Rechenkapazität beanspruchen, welche allenfalls mit Resourcen aus der Cloud (AWS \cite{aws}) gedeckt werden sollen. Es geht aber um eine wissenschaftliche Untersuchung, allfällige skalierungen, sowie Stream- und Realtime-Processing sind nicht Teile der Arbeit.\\
    Die Definition der Kryptowährung sowie des zu untersuchenden Zeitfensters ist Teil der Arbeit (siehe Kapitel 4.1).
  \item \textbf{Sentiment Analysis Modelle}\\
    Die Arbeit soll vorhandene Sentiment Analysis Modelle verwenden. Dies wird vor allem auf verschiedene Lexikon basierte Ansätze zutreffen. Die unterschiedlichen Klassen, in welche die Tweets eingeordnet werden hängt ebenfalls von diesem Modell ab. Es ist nicht Teil dieser Arbeit neue Modelle zu entwickeln. Evtl. werden auch mehrere Modelle verwendet, um eine Gegenüberstellung oder gar Vergleich anzustreben.
\end{itemize}

\chapter{Vorgehensweise \& Methodik}
Ordnet man die Problemstellung im Fachgebiet Data-Science ein, so handelt sich um einen \textit{unsupervised lexicon-based} Ansatz, wie in \cite{textanalyticspython} erklärt und mit Beispielen aufgeführt wird. Streng genommen ist es ein \textit{semisupervised} Ansatz, da mit existierenden Lexika gearbeitet wird, welche bereits eine Art labeling beinhalten. Diese Art wird in diesem Kontext auch als \textit{model-based learning} bezeichnet, da die Daten mit einem existierendem Model (in diesem Fall das Lexikon) prozessiert werden \cite{handsonmachinelearning}. Weiter wird die Ausführung als \textit{batch learning} bezeichnet, da die Arbeit einen Zeitraum in der Vergangenheit untersucht, wobei die Daten innerhalb eines Batch-Prozesses abgearbeitet werden.

\section{Kryptowährung}
Als erstes soll eine Evaluation für eine Kryptowährung gemacht werden. Diese Evaluation ist Teil der Arbeit und wird nicht im vorhinein gemacht. Bei der Evaluation sind die bereits genannten Kriterien entscheidend:
\begin{itemize}
  \itemsep0em
  \item Marktvolumen und geeignetes Zeitfenster
  \item Datenvolumen
  \item Verfügbarkeit der Twitter- und Kryptowährungs Daten
  \item Region und Kultur (wichtig im Bezug auf Sentiment Analysis \cite{sentimentculture})
\end{itemize}
\newpage
\section{Systemarchitektur}
Die Systemarchitektur ist in \Fref{fig:architecture} aufgeführt. Dabei werden die Twitter Daten per \textit{Data Collection Program} über das \textit{Twitter API}\cite{twitterapi} angezogen und bilden das Rohdaten- \textit{Dataset}. Auf der Gegenseite werden im gleichen Stil die Kryptowährungs- Kursdaten per API \cite{cryptocompare} angezogen.\\ Auf den Twitter Daten werden dann verschiedene \textit{Data Cleansing} Methoden angewendet, welche bereits dazu dienen, die Daten mittels Natural Language Processing zu verarbeiten, siehe \cite{textanalyticspython}. Das \textit{Classification (SA) Program} beinhaltet die Klassifizierung der Daten aufgrund des Sentiment Analysis Modelles. \\ Schlussendlich folgt die Analyse, welche die Twitter-Daten vor- und nach der Sentiment Analyse mit den Kryptowährungskursen korreliert.
\\\\

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{img/architecture}
  \end{center}
  \caption[Systemarchitektur]{Systemarchitektur}
  \label{fig:architecture}
\end{figure}
\newpage
\section{Arbeitsplanung}
Die Arbeit wird in kleine Arbeitspakete eingeteilt. Im folgenden Meilensteinplan sind diese ersichtlich. Dabei wird das jeweilige Arbeitspaket vorgängig abgearbeitet und an den geplanten Terminen mit dem Referenten (Urs-Martin Künzi) besprochen. Danach erfolgt eine allfällige Anpassung. Das verfassen der Thesis soll dabei parallel zu den anfallenden praktischen Arbeiten erfolgen.

\begin{itemize}  
  \itemsep0em
  \item \textit{M1}: Abnahme der Disposition durch Referent \textbf{KW 38, 2018}
  \item \textit{M2}: Einreichung der Disposition \textbf{KW 39, 2018}
  \item \textit{M3}: Kryptowährung Evaluation \textbf{KW 44, 2018}
  \item \textit{M4}: Data-Collection \textbf{KW 43, 2018}
  \item \textit{M5}: Sentiment Analysis Modell \textbf{KW 48, 2018}
  \item \textit{M6}: Korrelationsanalysen \textbf{KW 52, 2019}
  \item \textit{M7}: Resultate, Interpretation, Diskussion und Fazit \textbf{KW 2, 2019}
  \item \textit{M8}: Poster / abschliessende Arbeiten (Zeitpuffer) \textbf{KW 6, 2019}
  \item \textit{M9}: Einreichung der Thesis inkl. Poster \textbf{KW 11, 2019}
  \item \textit{M10}: Präsentation / Verteitigung besprechen mit Referent \textbf{KW 13, 2019}
\end{itemize}

\chapter{Erwartete Resultate}
Aufgrund der bereits vorgestellten, wissenschaftlichen Literatur erwarte ich eine stärkere Korrelation zwischen den mittels Sentiment Analysis prozessierten Daten und dem Kryptowährungskurs als mit den unprozessierten Daten. Die Beantwortung der Fragestellung wäre somit positiv zu formulieren. Dabei sollen die Differenzen mit dem Vergleichswert näher ausgeleuchtet und diskutiert werden.\\

Alle Resultate möchte ich entsprechend aufbereiten und visuell in die Arbeit integrieren. Im Ausblick bzw. Fazit der Arbeit möchte ich gerne noch darauf eingehen wie man die Problemstellung mit Managet Services aus der Cloud \cite{aws} bereitstellen könnte, um eine Realtime, \textit{online learning} Architektur umzusetzen.

\begin{comment}
  \chapter{Disposition}
  Hier auf die Disposition eingehen.

  \section{Termine}
  Während der Bachelor Thesis müssen folgende Termine eingehalten werden, welche seitens FFHS definiert wurden:

  \begin{itemize}
    \item Kolloqium, \textbf{14.09.2018}: Dispositionsentwurf mit Pr\"asentation am \textbf{17.09.2018}
    \item 26.09.2018: Dispositionsabgabe
    \item Kolloqium, \textbf{09.11.2018}: Struktur und Gliederungsentwurf mit Pr\"asentation am \textbf{12.11.2019}
    \item Kolloqium, \textbf{11.01.2019}: Pr\"asentationsabgabe mit Pr\"asentation am \textbf{14.01.2019}
  \end{itemize}

  \section{Meilensteiene}
  Anhand den oben vorgegebenen
  \begin{itemize}
    \item 14.09.2018: Dispositionsentwurf mit Pr\"asentation am 17.09.2018
    \item 26.09.2018: Dispositionsabgabe
    \item 09.11.2018: Struktur und Gliederungsentwurf mit Pr\"asentation am 12.11.2018
    \item 11.01.2019: Pr\"asentationsabgabe mit Pr\"asentation am 14.01.2019
  \end{itemize}

  \chapter{Einleitung} 
  \section{Related Works}
  \chapter{Theorie} 
  \section{Kryptowährungen}
  \section{Soziale Medien}
  \section{NLP und Sentiment Analysis}
  Hier will ich in Sentiment Analysis und das übergeordnete NLP (Natural Language Processing) einführen. Sentiment Analysis ist in zwei verschiedenen Vorgehensweisen umsetzbar \cite{textanalyticspython}. Beide sollen kurz beschrieben werden, damit der Leser den Unterschied versteht. 
  \begin{itemize}  
    \item Supervised machine learning
    \item Unsupervised lexicon-based
  \end{itemize}
  Angewendet wird dann aber nur der zweite Ansatz (Unsupervised Lexicon-Based). Dieser Ansatz wird dann etwas detaillierter betrachtet. Es sollen verschiedene Lexiken vorgestellt werden \cite{textanalyticspython}.

  \chapter{Materialien} 
  In diesem Kapitel will ich auf die erforderlichen Materialien eingehen. Um eine solche Analyse durchzuführen bin ich sowohl auf Twitter- wie auch Social-Media- (Twitter) Daten angewiesen.

  \section{Kryptowährungs Daten} 
  \subsubsection{Selektion einer Kryptowährung}
  Hier will ich begründen warum ich eine bestimmte Kryptowährung selektiert habe. Grundsätzlich will ich eine kleinere (klein anhand des Marktvolumens) Kryptowährung analysieren. Dies deshalb, weil zu den grossen (vor allem Bitcoin) bereits sehr viele ähnliche Studien existieren. Desweiteren vermute ich bei "kleineren" Kryptowährungen stärkere reaktionen in den sozialen Medien. \\
  ---- TODO: Hier das ganze noch mit papers verlinken \\ 
  Bei der Selektion sollen folgende Kriterien beachtet werden:

  \begin{itemize}
    \item Datenverf\"ugbarkeit Social-Media bzw. Twitter
    \item Datenverf\"ugbarkeit der Kryptow\"ahrung
    \item Marktvolumens
    \item Region der Community - am besten im westlichen Teil der Welt, da die anderen Regionen teils andere interpretationen/ausdrucksweisen haben
  \end{itemize}

  \subsubsection{Kursdaten}
  Hier will ich darauf eingehen woher ich die Kryptowährungs-Kurse entnehme. Wie ich das mache ist hier noch nicht relevant (erst im nächsten Kapitel). Hier soll wesentlich beschrieben werden wie sich die Kursdaten zusammensetzen (woher bezieht die Quelle die Daten, wie aktuell sind dies, welche sind verfügbar und zu welchen Daten und Intervallen) \cite{cryptocompare}

  \section{Social-Media Daten}
  Hier will ich darauf hinweisen, dass es sehr viele Social-Medien Quellen gibt. Zudem soll hier die relevanz von Twitter anhand von papers erleutert werden. Sicherlich muss ich hier auch auf den Begriff "Microblogging" eingeben. Wie Twitter jedoch funktioniert soll im Theorie-Kapitel erläutert werden.

  \subsection{Twitter Tweets}
  Hier wird beschrieben wie ich and Twitter Tweets gelange. Hier muss auf die Twitter API (sofern ich Zugang bekomme) hingewiesen werden. Ansonsten muss der gewählte Datensatz und deren Quelle erläutert werden.

  \chapter{Methoden und Vorgehen}
  In diesem Kapitel wird das genaue Vorgehen der Analyse erleutert. Hier werde ich vermutlich auch gewisse entscheidende Code-Stücke etc. einbauen.

  \section{Architektur} 
  Als erstes möchte ich eine Grafik erstellen, welche die Architektur beschreibt (siehe \cite{twittersentiment}).

  \chapter{Resultate}
  Hier will ich die Resultate von verschiedenen Seiten her betrachten. Evtl. gibt es verschiedene Algorithmen welche anhand des Korrelationskoeffizienten verglichen werden können.

  \section{Vergleich}
  Evtl. Kausalitätsanalyse.

  \chapter{Diskussion} 

  \section{Ausblick}
  Stichwort: Cloud für Stream processing mit AWS Kinesis und comprehend

  \listoffigures
  \listoftables
\end{comment}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{References}

\begin{comment}
  \newpage

  \begin{appendix}


  \chapter*{Selbstständigkeitserklärung}
  Ich erkläre hiermit, dass ich diese Thesis selbständig verfasst 
  und keine andern als die angegebenen Quellen benutzt habe. 
  Alle Stellen, die wörtlich oder sinngemäss aus Quellen entnommen wurden, 
  habe ich als solche kenntlich gemacht. Ich versichere zudem, dass ich bisher 
  noch keine wissenschaftliche Arbeit mit gleichem oder ähnlichem Inhalt an der 
  Fernfachhochschule Schweiz oder an einer anderen Hochschule eingereicht habe. 
  Mir ist bekannt, dass andernfalls die Fernfachhochschule Schweiz zum Entzug 
  des aufgrund dieser Thesis verliehenen Titels berechtigt ist.

  \vspace{4cm}
  \noindent
  Herisau, 17. Juni 2018, Gyr Andreas
  \hrule \ \\[-0.5ex]
  Ort, Datum, Unterschrift
  \end{appendix}
\end{comment}

\end{document}


